<p><img alt="" class="wp-image-10735" src="/app/uploads/2016/06/notiviernes10.jpg" style="float:left; margin:10px; width:450px" />La Agencia de Investigaci&oacute;n sobre el C&aacute;ncer de la OMS declar&oacute; las carnes procesadas <a href="https://igualdadanimal.org/noticia/2015/10/26/la-organizacion-mundial-de-la-salud-declara-cancerigena-la-carne-procesada/">como cancer&iacute;genas</a> en un informe que caus&oacute; una tormenta medi&aacute;tica en 2015. Si las carnes procesadas causan c&aacute;ncer, <strong>&iquest;d&oacute;nde est&aacute; el etiquetado que avise al consumidor en los paquetes de salchichas, bacon o hamburguesas?</strong></p>

<p>Adem&aacute;s del c&aacute;ncer, los expertos en salud <strong>avisan que las sociedades occidentales consumimos excesiva carne</strong> lo que nos lleva a problemas de salud de diversa gravedad. La propia OMS lleva a&ntilde;os advirtiendo de los <strong>riesgos cardiacos y de obesidad</strong> asociados al exceso de carne en nuestra alimentaci&oacute;n.</p>

<p>Las recomendaciones diet&eacute;ticas tanto en Estados Unidos como Europa hacen hincapi&eacute; en <strong>reducir la ingesta de carne y aumentar la de hortalizas, frutas, cereales y legumbres</strong>. Los Gobiernos de <a href="https://igualdadanimal.org/noticia/2016/04/05/el-gobierno-holandes-recomienda-reducir-el-consumo-de-carne-dos-raciones-semanales/">Holanda</a>, Suecia e Inglaterra han renovado sus directrices alimentarias adapt&aacute;ndolas a las recomendaciones de los expertos.</p>

<p>La industria c&aacute;rnica, mientras tanto, est&aacute; ejerciendo una fuerte resistencia a las recomendaciones de los expertos en salud. Los <strong>todopoderosos lobbies del sector c&aacute;rnico</strong> reaccionan ante cada nueva evidencia del exceso de consumo de carne. Esta industria sin escr&uacute;pulos no duda en meter en su cartera a &laquo;cient&iacute;ficos&raquo; <a href="https://igualdadanimal.org/noticia/2016/03/02/destapan-una-trama-de-la-industria-carnica-para-contrarrestar-el-informe-sobre-el/">que luego env&iacute;a a los plat&oacute;s de televisi&oacute;n</a> para contrarrestar los informes sobre el exceso de consumo de carne.</p>

<p>Sin embargo, las evidencias <a href="https://igualdadanimal.org/noticia/2015/11/10/nuevo-estudio-vincula-la-carne-con-cancer-de-rinon/">siguen amonton&aacute;ndose</a>. Nuevos informes contin&uacute;an viendo la luz. Mientras tanto, las previsiones del consumo de carne para el 2050 <strong>hablan de un aumento exponencial</strong> debido a las econom&iacute;as emergentes de pa&iacute;ses como China. <strong>Existe un</strong> <strong>problema global de salud</strong>. No podemos seguir neg&aacute;ndolo: comemos demasiada carne y esto nos est&aacute; enfermando.</p>

<p><img alt="" class="wp-image-10737" src="/app/uploads/2016/06/notiviernes2.jpg" style="float:right; margin:10px; width:450px" />El etiquetado de los productos c&aacute;rnicos nos situar&iacute;a en un escenario conocido: <a href="https://igualdadanimal.org/noticia/2016/04/06/es-la-carne-el-nuevo-tabaco/">lo mismo sucedi&oacute; con el tabaco</a> cuando las evidencias mostraron los problemas asociados al tabaquismo. <strong>Es perturbador observar c&oacute;mo se asemejan los lobbies de uno y otro sector</strong>.</p>

<p>Mientras tanto, los consumidores seguimos pagando caro nuestros excesos. <strong>En Espa&ntilde;a se consumen 97 kg de carne per capita al a&ntilde;o</strong>; en EE UU la cifra sube a 120 kg; otros pa&iacute;ses de la Uni&oacute;n Europea siguen la tendencia: Italia, 90 kg; Alemania, 88 kg; Inglaterra, 84 kg; Francia, 86 kg.</p>

<p>Pensar en el etiquetado de los productos c&aacute;rnicos <strong>no es una utop&iacute;a</strong>. Hay sociedades adictas a la carne. Y, como se suele decir con las adicciones, <a href="https://igualdadanimal.org/blog/quieres-acostumbrarte-comer-alternativas-la-carne-genera-sencillos-habitos-cotidianos/">el primer paso es reconocerlo</a>.</p>

<p>Si quieres seguir <strong>las nuevas recomendaciones nutricionales</strong> que ya son tendencia internacional puedes conseguir <strong>toda la informaci&oacute;n y recetas</strong> que necesitas en las websites <a href="https://www.gastronomiavegana.org/">Gastronom&iacute;a Vegana</a> y <a href="https://delantaldealces.com/">Delantal de Alces</a>.</p>

<p>&nbsp;</p>

